\chapter{Sicurezza e Privacy}
In ambito distribuito, le principali minacce alla sicurezza sono l'intercettazione dei dati in transito, l'interruzione dell'accesso a dati o servizi, l'alterazione non autorizzata di dati o servizi e la generazione.

I principali servizi per la sicurezza, invece, sono la riservatezza (e la cifratura), l'autenticazione, l'integrità, il non-ripudio (identificabilità del richiedente di ogni richiesta), il controllo degli accessi (e l'\textit{auditing}) e la disponibilità.

\section{Privacy}
La privacy è il diritto ad essere lasciati stare: la \textit{data privacy} è il diritto di controllare il rilascio e la diffusione dei propri dati personali. La data privacy è importante per evitare la violazione di diritti civili, la discriminazione, lo stalking, lo spam, \dots

La regolamentazione della data privacy nell'Unione Europea è determinata, dal 25 Maggio 2018, dalle GDPR (\textit{General Data Protection Regulations}).

\subsection{Interventi}
Le GDPR prevedono che ogni azienda debba effettuare una mappature di tutti i trattamenti di dati personali effettuati (\textit{accountability}), adeguare l'informativa con informazioni sulle finalità di ogni trattamento effettuato, fare una valutazione d'impatto per i dati sensibili a rischio elevato e dotarsi di un DPO (\textit{Data Protection Officer}) che la rappresenti per questioni riguardanti la protezione dei dati personali.

Inoltre, sono state imposte delle restrizioni sulla profilature degli utenti, oltre all'obbligo di segnalazione in caso di violazione dei dati in proprio possesso. Le aziende che non rispettano queste normative rischiano sanzioni amministrative fino a 20 milioni di Euro (o fino al 4\% del fatturato, se superiore) e penali.

\subsection{Obiettivi}
Gli obiettivi principali di un sistema di garanzia della privacy, oltre ai classici obiettivi della sicurezza informatica (confidenzialità, disponibilità, integrità, \dots ) sono l'\textit{unlinkability}, l'\textit{intervenability} e la trasparenza.

Per intervenability si intende il diritto di ogni utente di poter intervenire e modificare i propri dati personali, invece, per unlinkability si intende l'impossibilità di poter ricondurre dei dati ad un individuo.

\subsection{Diritti}
Le GDPR introducono una serie di diritti per i titolari di dati personali (e obblighi per i titolari del trattamento di dati personali): \begin{itemize}
	\item \textit{Privacy by default}: dove esistano diverse configurazioni di un servizio, la configurazione predefinita deve essere quella più rispettosa della privacy
	\item \textit{Privacy by Design}: un nuovo servizio si sviluppi utilizzando dati personali nella minor misura possibile
	\item \textit{Right to Be Forgotten}: sia garantito il diritto all'oblio, ovvero, il diritto dell'utente di cancellare qualsiasi proprio dato personale
	\item \textit{Data Portability}: l'utente ha il diritto di richiedere tutti i propri dati personali in possesso di un'azienda in un formato standard per sé o per inviarli a terzi
	\item \textit{Pseudonimizzazione}: dove non sia necessario utilizzare il nome reale di un utente usare degli pseudonimi. Se ciò è necessario, ma raramente, pseudonimizzare le tabelle con i dati e memorizzare le corrispondenze tra utente e pseudonimo in un sistema separato, da utilizzare solo quando necessario
	\item \textit{Security}: i dati siano salvati in sistemi sicuri
\end{itemize}

\subsection{Sistemi Pervasivi}
I sistemi pervasivi producono un enorme flusso di dati personali di molteplici varietà: nascono, così, molti modi per re-identificare gli utenti, la cui identità si cerca di nascondere (ad esempio, tramite metodi di apprendimento statistico). Un modo per rendere tutto ciò più difficile è ridurre la precisione dei dati salvati alla minima necessaria per il sistema: ad esempio, salvando solo l'area geografica in cui si trova un utente (anziché le coordinate GPS) è più difficile capirne le traiettorie e risalire all'identità esatta di tale utente.

Un altro problema della protezione dei dati ni sistemi pervasivi è il fatto che, essendo tali sistemi il più trasparenti possibili, gli utenti hanno meno consapevolezza dei dati che stanno rilasciando.
